**小思**（1939年－），原名**盧瑋鑾**，筆名「小思」、「明川」、「盧颿」，生於香港，籍貫廣東番禺，香港當代著名散文作家、教育家。

畢業於[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[新亞書院中文系](../Page/新亞書院.md "wikilink")，獲[香港大學中文系哲學碩士銜](../Page/香港大學.md "wikilink")。1973年於[京都大學人文科學研究所擔任研究員](../Page/京都大學.md "wikilink")。曾任香港中文大學[香港文學研究中心主任](../Page/香港文學研究中心.md "wikilink")，已於2002年退休。

## 學術貢獻

小思活躍於香港文化活動，是六七十年代《中國學生周報》的作者之一，歷任多屆公開徵文比賽評判，如[青年文學獎](../Page/青年文學獎.md "wikilink")，[香港文學雙年獎等](../Page/香港文學雙年獎.md "wikilink")。

小思多年來研究和整理香港文學及文化史料，曾捐贈超過20,000項個人藏品（包括剪報、期刊、書籍、小冊子及論文等資料）予[香港中文大學圖書館](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，協助成立「香港文學特藏」及「香港文學資料庫」。\[1\]\[2\]
小思並開展香港文學口述歷史。她亦曾為中、小學教師。曾在香港《[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")‧星辰》、《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》副刊等撰寫專欄，於2014年10月11日封筆。其著作以散文為主，亦有不少學術論著。

小思曾獲[香港教育學院第二屆](../Page/香港教育學院.md "wikilink")《[傑出教育家獎](../Page/傑出教育家獎.md "wikilink")2003》，以表揚她對香港文學教育的貢獻。2010年獲[香港藝術發展局頒發](../Page/香港藝術發展局.md "wikilink")「2009香港藝術發展獎」之「傑出藝術貢獻獎」。\[3\]
2016年4月21日，小思榮獲「2015香港藝術發展獎」之「終身成就獎」。\[4\]

## 部分編著

  - 明川：《[豐子愷漫畫選繹](../Page/豐子愷漫畫選繹.md "wikilink")》，香港：純一出版社，1980年
  - 小思：《[日影行](../Page/日影行.md "wikilink")》，香港：山邊社，1982年
  - 小思：《[承教小記](../Page/承教小記.md "wikilink")》，香港：明川出版社，1983年
  - 小思：《[不遷](../Page/不遷.md "wikilink")》，香港：華漢文化，1985年
  - 盧瑋鑾：《[香港的憂鬱：文人筆下的香港（1925-1941）](../Page/香港的憂鬱：文人筆下的香港（1925-1941）.md "wikilink")》，香港：華風書局，1983年
  - 小思：《香港文縱──內地作家南來及其文化活動》，香港：華漢文化，1987年
  - 小思：《[今夜星光燦爛](../Page/今夜星光燦爛.md "wikilink")》，台北：漢藝色硏，1990年
  - 小思：《[彤雲箋](../Page/彤雲箋.md "wikilink")》，香港：華漢文化，1990年
  - 盧瑋鑾：《[香港文學散步](../Page/香港文學散步.md "wikilink")》，香港：商務出版社，1991年
  - 小思：《[人間清月](../Page/人間清月.md "wikilink")》，香港：獲益，1993年
  - 盧瑋鑾（編）：《[不老的繆思：中國現當代散文理論](../Page/不老的繆思：中國現當代散文理論.md "wikilink")》，香港：天地，1993年
  - 小思（編）：《[舊路行人：中國學生周報文輯](../Page/舊路行人：中國學生周報文輯.md "wikilink")》，香港：次文化堂，1997年
  - 小思：《[路上談](../Page/路上談.md "wikilink")》，香港：山邊社，1997年
  - 小思：《[香港家書](../Page/香港家書.md "wikilink")》，香港：牛津出版社，2002年
  - 小思：《[香港故事](../Page/香港故事.md "wikilink")》，香港：牛津出版社，2002年
  - 小思：《[夜讀閃念](../Page/夜讀閃念.md "wikilink")》，香港：牛津出版社，2002年
  - 小思：《[一生承教](../Page/一生承教.md "wikilink")》，香港：三聯書店，2007年
  - 小思：《[翠拂行人袖](../Page/翠拂行人袖.md "wikilink")》精選集，香港：中華書局，2013年1月
  - 小思：《[縴夫的腳步](../Page/縴夫的腳步.md "wikilink")》,香港：中華書局，2014年
  - 小思：《[我思故鄉在](../Page/我思故鄉在.md "wikilink")》,香港：啟思出版社，2014年
  - 盧瑋鑾、
    熊志琴：《[香港文化眾聲道（第一冊）](../Page/香港文化眾聲道（第一冊）.md "wikilink")》，香港：三聯書店，2014年7月

## 作品觀點

著作中有一篇文章提及電影《布拉格之春》、《布拉格的大學生》，述及《布拉格的大學生》以為自己甚麼也沒有，就出賣自己的影子，而《布拉格之春》入面的醫生因拒絕簽署悔過書，而甘願成為抹窗工人。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [“自強不息 -
    小思榮膺傑出教育家”香港教育城訪問](https://web.archive.org/web/20050103015811/http://www.hkedcity.net/article/qualityedu/031211-008/)
  - [盧瑋鑾教授所藏─香港文學檔案](http://hklitpub.lib.cuhk.edu.hk/lovf/browse.htm)

[X](../Category/香港散文家.md "wikilink")
[X](../Category/香港專欄作家.md "wikilink")
[X](../Category/香港兒童文學作家.md "wikilink")
[Category:敦梅學校校友](../Category/敦梅學校校友.md "wikilink")
[X](../Category/金文泰中學校友.md "wikilink")
[盧瑋鑾](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[X](../Category/香港中文大學教授.md "wikilink")
[L](../Category/番禺人.md "wikilink")
[W](../Category/盧姓.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.